Dans ma démarche, j'utiliserai Cloud Shell avec Ansible pour orchestrer toutes les étapes de déploiement. Je vais commencer par créer une machine virtuelle dans mon environnement Azure. Pour cela, je vais rédiger un playbook Ansible décrivant toutes les étapes nécessaires, depuis la configuration de la machine jusqu'à son provisionnement et sa sécurisation. Une fois ma machine virtuelle opérationnelle, je passerai à l'étape suivante.

Maintenant, je vais installer Docker Compose sur ma machine virtuelle fraîchement créée. Je vais rédiger un autre playbook Ansible pour cette tâche. Ce playbook exécutera toutes les commandes nécessaires pour télécharger et installer Docker Compose. Cela me permettra de disposer de l'environnement adéquat pour déployer mes conteneurs.

Enfin, je vais déployer mes conteneurs en utilisant Docker Compose. J'ai déjà préparé un fichier docker-compose.yml décrivant la configuration de mes conteneurs. Une fois que tout est prêt, je vais simplement exécuter la commande docker-compose up pour démarrer mes conteneurs. Cela lancera mon application dans mon environnement Azure, prête à être utilisée.

En résumé, je vais utiliser Cloud Shell avec Ansible pour automatiser l'ensemble du processus de déploiement. Grâce à cette approche, je pourrai déployer rapidement et efficacement mon application dans mon environnement Azure, en suivant une séquence logique d'étapes automatisées.


							###########playbook##########

Ce fichier playbook_cshell_creaVM_creaContainers_DockerCompose.yml contient des instructions pour automatiser la création d'une machine virtuelle dans Azure, ainsi que le déploiement de conteneurs Docker et l'exécution d'un docker-compose.

Création de la machine virtuelle :

Le playbook commence par la création d'une machine virtuelle Azure. Il définit les tâches nécessaires, telles que la création d'une adresse IP publique, d'une interface réseau, d'un groupe de sécurité, d'un disque géré, et enfin de la machine virtuelle elle-même. Ces tâches utilisent le module azure_rm d'Ansible pour interagir avec les ressources Azure.
Déploiement des conteneurs :

Après la création de la machine virtuelle, le playbook passe à la partie de déploiement des conteneurs Docker. Il commence par installer Docker Compose sur la machine virtuelle en utilisant une commande shell. Ensuite, il copie le fichier docker-compose.yml depuis le répertoire local vers la machine virtuelle. Il copie également un fichier contenant un mot de passe nécessaire pour le déploiement. Enfin, il exécute la commande docker-compose up -d pour démarrer les conteneurs en utilisant le fichier docker-compose.yml précédemment copié.
Ce playbook utilise des modules Ansible tels que azure_rm_publicipaddress, azure_rm_networkinterface, azure_rm_securitygroup, azure_rm_manageddisk, azure_rm_virtualmachine, ansible.builtin.copy, et shell pour effectuer les différentes tâches de manière automatisée.

En résumé, ce playbook permet de créer une machine virtuelle dans Azure et de déployer des conteneurs Docker en utilisant Docker Compose, le tout de manière automatisée à l'aide d'Ansible.

                        
       				 			#######Docker-Compose.yml#########

Le fichier docker-compose.yml décrit la configuration des services utilisés dans une application multi-conteneurs. Voici une explication simplifiée de son contenu :

La version spécifiée est 3.1, indiquant la version du format de fichier utilisée pour Docker Compose.

Le fichier décrit deux services principaux :

web : Ce service utilise l'image Docker d'Odoo la plus récente. Il dépend du service db (base de données). Il expose le port 80 du conteneur (interface web Odoo) sur le port 8069 de l'hôte. Il monte plusieurs volumes pour stocker des données, des configurations et des addons spécifiques d'Odoo. Il utilise également des variables d'environnement pour configurer certains aspects.

db : Ce service utilise l'image Docker de PostgreSQL la plus récente. Il définit plusieurs variables d'environnement, notamment le nom de la base de données, le mot de passe, l'utilisateur et le chemin de stockage des données. Il monte un volume pour stocker les données de la base de données.

Le fichier définit également deux volumes Docker nommés odoo-web-data et odoo-db-data pour stocker respectivement les données du service web Odoo et de la base de données PostgreSQL.

Enfin, le fichier utilise un secret nommé postgresql_password qui est défini dans un fichier nommé odoo_pg_pass pour sécuriser le mot de passe de la base de données PostgreSQL.

En résumé, ce fichier décrit la configuration des services web et de base de données, ainsi que la manière dont ils sont liés et configurés pour fonctionner ensemble dans une application basée sur des conteneurs Docker.



